<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Chomsky!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

    <section>
        <title>Encoding</title>

        <para>Fordítsuk le és futtassuk a Javat tanítok könyv MandelbrotHalmazNagyító.java forrását úgy, hogy a
fájl nevekben és a forrásokban is meghagyjuk az ékezetes bet űket!
https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat
tanitok javat/adatok.html</para>

        <para>
        </para>

        <para>
            Megoldás videó:
        </para>

        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20Chomsky!/Encoding"> https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20Chomsky!/Encoding </link>        
        </para>

        <para>
        A futtassuk során egy olyan hibaüzenet jelent meg. Olyan karakterek szerepelnek a kódban, amiket nem tud értelmezni a fordító, mivel nem UTF-8as kódolás.
        </para>
        <para>8859_2 ISO Latin-2 -es kódolással orvosolhatjuk is a próblémát.Így a fordításuk a következő:
        </para>
        <para>javac -encoding ISO8859_2 MandelbrotHalmazNagyító.java
        </para>
        <para>javac -encoding ISO8859_2 MandelbrotIterációk.java
        </para>
        
    </section>        

    <section>
        <title>l334d1c4</title>

        <para>Írj olyan OO Java vagy C++ osztályt, amely leet cipherként működik, azaz megvalósítja ezt a betű
helyettesítést: https://simple.wikipedia.org/wiki/Leet (Ha ez első részben nem tetted meg, akkor írasd
k i és magyarázd meg a használt struktúratömb memóriafoglalását!)</para>

        <para>
        </para>

        <para>
            Megoldás videó:
        </para>

        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20Chomsky!/l334d1c4"> https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20Chomsky!/l334d1c4 </link>        
        </para>
        <para>A leetspeak a kommunikáció során a karaktereket(betűket, számokat) hozzájuk hasonlóra cseréli.A 80as években alakult ki.</para>
        <para>"Maga a leet szó leetspeakben írva így fest: 1337. A szó egyébként az angol elite szóalak elvonásával jött létre követve az élőszó hangzását."
        </para>
        <para>Először minden Java könyvtárat importálok. Majd a "LeetChyper" osztályban létrehozok egy stringet az általunk megadott szövegnek amellyet átalakítani szeretnénk, illetve egy másik stringet a kész, azaz átalakított szövegnek.
        Az eredményt print-el írom ki.
        A következő lépés az "atalakit" fgv volt, amelybe feltöltöttem a "character" nevű MAP-et a megfelelő párokkal. Utána egy for ciklus következik. A for ciklussal végigmegyek az általunk megadott szó betűin
        ahol a leetspeak-es megfelelőjét szóközökkel elválasztva tárolom egy változóban.  
        Utána létrehoztam a konstruktort is, ahol meghívtam a leet átalakításhoz szükséges metódust.
        Itt kapott helyet a kiírás is. 
        A main-en belül egy Stringbuildert hozok létre, amivel a már átalakított stringet építem fel egy for ciklussal, ami végigmegy a parancssori
argumentumként megadott szón.
Végezetül a "LeetChyper" objektumot hozom létre. </para>

        <para></para>

        <para></para>

        <para></para>

    </section> 
    
    <section>
        <title>Perceptron osztály</title>

        <para>Dolgozzuk be egy külön projektbe a projekt Perceptron osztályát!
Lásd
https://youtu.be/XpBnR31BRJY</para>

        <para>
        </para>

        <para>
            Megoldás videó:
        </para>

        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20Chomsky!/Perceptron"> https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20Chomsky!/Perceptron </link>        
        </para>
        
        <para>
        Érdemes lenne először a fogalmat megmagyarázni. A perceptron nem más mint ezen neuron mesterséges
intelligenciában használt változata. Tanulásra képes, a bemenő 0-k és 1-esek sorozatából mintákat tanul
meg és súlyozott összegzést végez.
A következő feladat során egy ilyen perceptront fogunk elkészíteni, aminek esetünkben a feladata az lesz,
hogy a mandelbrot.cpp programunk által létrehozott Mandelbrot-halmazt ábrázoló PNG kép egyik
színkódját vegye és az a színkód legyen a többrétegű neurális háló inputja. Lássuk a programot!
        </para>
        <para>Include-oljuk az iostream, az mlp és a png++/png könyvtárakat. Utóbbi kettőt azért, mert többrétegű
perceptront akarunk majd létrehozni (Multi Layer Perceptron), így muszáj ezt a könyvtárat include-olnunk
a programunkba. Utolsó könyvtárunk ahogy a neve is sugallja, a PNG képállományokkal való munkát teszi
lehetővé. Előzőleg telepíteni szükséges, ha nem megtalálható a gépünkön.
        </para>
        <para>Kezdődik a main függvényünk. Első sorában megmondjuk, hogy az 1-es parancssori argumentum alapján
kerül beolvasásra a képállomány. Ettől kezdve dolgozni tudunk A kép méretét a get_width és a
get_height szorzatából kapjuk, ezt el is tároljuk egy változóban. A következő sorban létrehozásra
példányosítunk egy perceptront a new operátor segítségével, amely paraméterei balról jobbra haladva: a
rétegek száma, 1. réteg neuronjai az inputrétegben, 2. réteg neuronjai az inputrétegben, az eredmény (jelen
esetben 1 szám)</para>
        <para>Létrehozásra kerül egy double típusú mutató. Jönnek a for ciklusok. Az egyik for ciklus végigmegy
a kép szélességét alkotó pontokon, a másik pedig a magasságán. Miután végigmentünk a képpontokon,
az image tárolni fogja a képállomány vörös színkomponensét. Tehát a beolvasásra került képállomány
Univerzális programozás 231 / 303
piros vörös komponensét a lefoglalt tárba másoljuk bele. A value értéke a Perceptron image-re történő
meghívása adja majd. Így a perceptronban tárolásra kerül a vörös színkomponens. A value változó
egy double típusú értéket tárol. Ez kiiratásra kerül és töröljük tovább nem használatos elemeket, hiszen a
számukra eddig fenntartott memóriaterületet érdemes felszabadítanunk, így a lefoglalt memóriamennyiség
újra használható. Programunk ezzel véget is ért.
Fordítjuk és futtatjuk a képen látható módon:</para>
<para>g++ mlp.hpp main.cpp -o perc -lpng -std=c++11</mlp></para>
<para>./perc elso.png</para>


    </section>
    
       <section>
        <title></title>

        <para></para>
<para></para>
<para></para>

        

        <para>
            Megoldás videó:
        </para>

        <para>
            Megoldás forrása:         
        </para>
        
        <para>
        </para>
    </section>
    
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
