<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Gödel!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
<section>
        <title>Gengszterek</title>
        <para>
          Gengszterek rendezése lambdával a Robotautó Világbajnokságban
          <link xlink:href="https://youtu.be/DL6iQwPx1Yw">https://youtu.be/DL6iQwPx1Yw</link>
          (8:05-től)
      </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20G%C3%B6del!/Gengszterek">https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20G%C3%B6del!/Gengszterek</link>        
        </para>
        <para>
          <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/robocar-emulator">https://github.com/nbatfai/robocar-emulator</link>
        </para>
        <para>
        </para>

        <para>
            A Robocar World Championship (OOCWC = rObOCar World Championship) egy olyan projekt/platform mely lehetőséget ad/adott a robotautó-kutatásra. Az egész projekt középpontjában a Robocar City Emulator áll.
        </para>

        <para>
        A lambda-kifejezések a C++ 11-es verziójában jelentek meg. Ezek a kifejezések lehetővé teszik számunkra az úgynevezett in-line function-ök írását, vagyis egy- vagy kevés soros függvényekét. Fontos, hogy ezek olyan függvények, melyekre tipikusan egyszer van szükségünk, többször nem akarjuk felhasználni őket. Lényegében "egyszer használatosak", ezért még nevet SEM adunk nekik. 
        </para>
        <para>Egy egyszerű példa lambda-kifejezésre:</para>
        <programlisting language="C++"><![CDATA[
        [](int x, int y) -> { return x + y; }]]>
        </programlisting>
        <para>
        A szögletes zárójel jelzi számunkra, hogy lambda-kifejezés kezdődik. Ezután a zárójelekben a paraméterek találhatók, majd a nyilacskát követően a kapcsos zárójelek között a függvény maga található az elvégzendő művelettel. Itt dől el az is, mi lesz a visszatérési érték típusa.
        </para>

        <para>Forrás: <link xlink:href="https://en.cppreference.com/w/cpp/language/lambda">https://en.cppreference.com/w/cpp/language/lambda</link></para>

        <para>Lássunk a mi példánkat!</para>
        <para>
        <programlisting language="C++"><![CDATA[
        std::sort (gangsters.begin(), gangsters.end(), [this, cop] (Gangster x, Gangster y)
        {
            return dst (cop, x.to) < dst (cop, y.to);
        });

        void sort (RandomAccessIterator first, RandomAccessIterator last, Compare comp);]]>
        </programlisting>
        </para>
        <para>
            A  "gangsters " vektor kerül rendezésre, ezt a  "sort " függvény első és második paramétere teszi számunkra világossá (gangsters.begin() és gangsters.end()). A harmadik paraméter nem lesz más, mint maga a lambda-kifejezésünk. Ezen lambda-kifejezés paramétere két Gangster lesz. A kifejezés egy boolean értéket, pontosabban true-t ad vissza, ha az x gengszter és a rendőr távolsága kisebb, mint az y gengszter és a rendőr távolsága.
        </para>

        <para>
        Tehát ha értelmezzük az előző pár sort, elmondhatjuk: ez esetben a vektorunk a gengszterek rendőrököz való távolsága alapján lesz rendezve.
        </para>

        <para>
            A feladat megoldása során egyébént az utolsó sorban található  "sort " függvényt használtuk, melynek harmadik paramétere lehetővé teszi, hogy kézzel adjuk meg az összehasonlítási szemponto(ka)t. Ez esetünkben a lambda-kifejezés.
        </para>



        </section>
      

 <section>
        <title>STL map érték szerinti rendezése</title>
        <para>
          Például:
      <link xlink:href="https://github.com/nbatfai/future/blob/master/cs/F9F2/fenykard.cpp#L180">https://github.com/nbatfai/future/blob/master/cs/F9F2/fenykard.cpp#L180</link>
          </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20G%C3%B6del!/STL%20map%20%C3%A9rt%C3%A9k%20szerinti%20rendez%C3%A9se">https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20G%C3%B6del!/STL%20map%20%C3%A9rt%C3%A9k%20szerinti%20rendez%C3%A9se</link>

        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            Az STL (Standard Template Library) olyan C++ sablon- vagy mintaosztályok összessége, amelyek implementálnak -ezzel lehetőséget adva használatukra- számos, széles körben előszeretettel használt algoritmus és adatszerkezet használatát. Három fő dolgot tartalmaz: tárolókat, algoritmusokat és iterátorokat.
        </para>
        <para>
            Esetünkben a tárolók lesznek érdekesek, sőt, abból is egy különleges fajta, a <emphasis role = "strong">map</emphasis>. Mit érdemes tudni róla? Asszociatív tárolók, vagyis a kulcsuk által azonosíthatók az elemek. Ezzel le is lőttem a poént, kulcs-érték párokat tartalmaz. A benne található elemek minden esetben rendezettek, azok kulcsuk alapján.
        </para>
             <para>
            Bevezető forrása: <link xlink:href="https://hu.wikipedia.org/wiki/T%C3%A1rol%C3%B3k_(STL)#%3Cmap%3E">link</link>, <link xlink:href="http://www.cplusplus.com/reference/map/map/">link</link>
        </para>
        <para>
            Ez elő is vetíti számunkra a feladatot...Hiszen most nem kulcsuk, hanem értékük szerint kellene rendeznünk a map-et. Nézzük a megoldást!
        </para>
        <programlisting language="C++"><![CDATA[

        #include <map>
        #include <iostream>
        #include <algorithm>
        #include <vector>

        std::vector<std::pair<std::string, int>> sort_map ( std::map <std::string, int> &rank )
        {
                std::vector<std::pair<std::string, int>> ordered;

                for ( auto & i : rank ) {
                        if ( i.second ) {
                                std::pair<std::string, int> p {i.first, i.second};
                                ordered.push_back ( p );
                        }
                }

                std::sort (
                        std::begin ( ordered ), std::end ( ordered ),
                [ = ] ( auto && p1, auto && p2 ) {
                        return p1.second > p2.second;
                }
                );

                return ordered;
        }
        ]]></programlisting>

        <para>
      
            A megoldás a fénykard programból lett átemelve. A  "sort_map " függvényünk fogja megvalósítani az érték szerinti rendezést. A függvény visszatérési értéke vektorpárok lesznek. Mi történik a függvénytörzsön belül? Először is létrehozzuk a vektort, ami a visszatérési értékünk lesz  "ordered " névvel. Majd egy for végigmegyünk a  "rank " map-en. Azt nézi, hogy vannak-e a vektorban érték párosok. Ha vannak, akkor egy  "pair "be kerülnek bele. Ezeket a  "pair "eket pedig az  "ordered " vektorba nyomjuk.
        </para>
        <para>

          Az értékpárokkal feltöltött vektor rendezéshez segítségül a már ismert az  "std::sort " függvényt hívjuk meg ami harmadik paramétereként egy, szögletes zárójellel bevezetett lambda kifejezést alkalmazva rendez úgy, hogy végigmegy a vektorunkon és igazzal tér vissza abban az esetben, ha az első visgált paraméter nagyobb, mint a második. 

          A függvényünk visszatérési értéke a  "ordered ", már rendezett vektor lesz. 
        </para>

        <programlisting language="C++"><![CDATA[
        int main()
        {
            std::map<std::string, int> map;
            map["a"]=33;
            map["b"]=45;
            map["c"]=7;

            std::vector<std::pair<std::string, int>> sorted = sort_map(map);

            for(auto & i : sorted)
            {
                std::cout <<i.first << " " <<i.second << std::endl;
            }
        }
        ]]></programlisting>

            <para>
              A  "main "ben létrehozunk egy map-et, azt feltöltjük elemekkel, majd az előbb tárgyalt  "sort_map " függvénnyel rendezzük azt. Ezt, a rendezés utáni állapotot egy új,  "sorted " vektorban tároljuk el. Majd végül egy for ciklussal végigmegyünk új vektorunkon és kiiratjuk a rendezés utáni állapotot.
        </para>

        <para>
            Fordítás és futtatás után a kis mintaprogramunk a következő eredménnyel tér vissza:
        </para>

    
        
    </section>

<section>
        <title>Alternatív Tabella rendezése</title>
        <para>
          Mutassuk be a <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/03/11/alternativ_tabella">https://progpater.blog.hu/2011/03/11/alternativ_tabella</link> a programban a java.lang Interface <![CDATA[Comparable<T>]]> szerepét!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20G%C3%B6del!/Alternat%C3%ADv%20Tabella%20rendez%C3%A9se"> https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20G%C3%B6del!/Alternat%C3%ADv%20Tabella%20rendez%C3%A9se</link>  
        </para>
         
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
        <para>
            Talán érdemes lenne azzal kezdeni, mi is az az alternatív tabella? Az alternatív tabella nem más, mint az egyes futballbajnokságokhoz készített olyan sorrend, ami nem a megszokott módon (amikor is a győzelem 3 , a döntetlen 1, a vereség pedig 0 pontot ér...) számolja a csapatok sorrendjét, hanem megpróbálja figyelembe venni azt, hogy egy adott csapat éppen melyik másik csapattal szemben érte el az éppen adott eredményét. Hiszen ha belegondolunk, a valóságban is "értékesebbnek" tartjuk a csapatunk által szerzett azt a 3 pontot, amelyet valamelyik éllovas ellen szerzett, mintsem azt, amelyet az éppen aktuális kiesőjelöltek ellen sikerült begyűjteni.
        </para>
        <para>
            Az alternatív tabellák elkészítésének egyik módja, hogy a Google PageRank algoritmusát használjuk fel ehhez. Tehát ez esetben az alternatív sorrend úgy alakul ki, hogy az a csapat kerül rajta előrébb, amely előkelőbb helyen lévő csapatoktól szerez pontot.
        </para>

        <para>
            A bevezető forrása: <link xlink:href="https://hu.wikipedia.org/wiki/Alternat%C3%ADv_tabella"> https://hu.wikipedia.org/wiki/Alternativ_tabella</link>  
        </para>



        <para>Az eredeti- és az alternatív tabella összehasonlítása. A kép forrása: <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/03/11/alternativ_tabella?token=092c03fe838c5084bbe4b49d2b328e1d"> link</link>  </para>
        
        <para>Most nézzük meg a feladat által kért interface-t!</para>

        <programlisting language="Java"><![CDATA[
          class Csapat implements Comparable<Csapat> 
          {
          protected String nev;
          protected double ertek;

          public Csapat(String nev, double ertek) {
            this.nev = nev;
            this.ertek = ertek;
          }

          public int compareTo(Csapat csapat) {
            if (this.ertek < csapat.ertek) {
              return -1;
            } else if (this.ertek > csapat.ertek) {
              return 1;
            } else {
              return 0;
            }
                }
              }
            ]]></programlisting> 

              <para>Íme a java.lang package Comparable interface melyet a  "Csapat " osztály implementál. Két objektum kerül összehasonlításra a  "compareTo " függvénnyel, az aktuális, a hívottal. Ha a hívó objektum értéke kisebb, mint a paraméterként átadott objektumé, akkor - 1-t ad vissza, fordított esetben 1-et, egyenlőség esetén 0-t.</para>

              <para>Miért is jó nekünk ez? A programunk következő sorai miatt:</para>
              <programlisting language="Java"><![CDATA[

              java.util.List<Csapat> rendezettCsapatok = java.util.Arrays.asList(csapatok);
          java.util.Collections.sort(rendezettCsapatok);
          ]]></programlisting> 

          <para>
              Egy kis magyarázat ehhez a kódcsipethez..Létrejön a  "Csapat " típusú,  "rendezettCsapatok " névre hallgató listánk, amelyet a következő sorban a  "sort " metódussal rendezünk. Kis utánajárást követően megtaláltam, miért cselekedtünk az előzőekben úgy, ahogy. A  "sort " metódus nem mindenfajta listán működik, hanem csakis olyanokon melynek tagjai implementálják a tárgyalt  "Comparable " interface-t. 
          </para>
          <para>
              Ennek "bizonyítéka", mely megtalálható a jdk-ban:
          </para>
          <para>

          <programlisting><![CDATA[
      "Lists (and arrays) of objects that implement this interface can be sorted
      automatically by {@link Collections#sort(List) Collections.sort} (and
      {@link Arrays#sort(Object[]) Arrays.sort}).  Objects that implement this
      interface can be used as keys in a {@linkplain SortedMap sorted map} or as
      elements in a {@linkplain SortedSet sorted set}, without the need to
      specify a {@linkplain Comparator comparator}."
          ]]></programlisting> 
          </para>
          <para>
              Úgy gondolom, így már mindenképp érthetőbb a megoldásunk.
          </para>
          <para>Azt érdemes megemlíteni, hogy a szükségünk lesz a  "Wiki2Matrix.java " állományra melyet ha lefuttatunk, egy linkmátrixszal leszünk gazdagabbak. A linkmátrix tartalmát az  "AlternativTabella.java " kódunkba szükséges illesztenünk, az  "L " kétdimenziós tömbbe. Csak ezután fordíthatjuk és futtathatjuk utóbb említett fájlunkat.</para>

          <para>Fordítás és futtatás után:</para>



    </section>

                  

<section>
        <title>GIMP Scheme hack</title>
        <para>
            Ha az előző félévben nem dolgoztad fel a témát (például a mandalás vagy a króm szöveges
          dobozosat) akkor itt az alkalom!
          </para>

          <para>
        </para>
        <para>
            <link xlink:href="https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20G%C3%B6del!/GIMP%20Scheme%20hack">https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hell%C3%B3%2C%20G%C3%B6del!/GIMP%20Scheme%20hack</link>
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para> 
          
         <para> A most következő feladat során a Lisp programnyelvek egyik képviselőjével fogunk dolgozni, a <link xlink:href="https://hu.wikipedia.org/wiki/Scheme">Scheme</link> nyelvvel. A Scheme programnyelv is a Lisp programnyelvek családjába tartozik. Az 1970-es évek közepén jelent meg de egyszerűsége miatt mind a mai találkozhatunk Scheme-kódokkal.
        </para>
        <para>
            A most következő feladat során a Scheme egyik dialektusát, a Script-Fu-t fogjuk használni arra, hogy az előző feladat során már megismert GIMP képszerkesztő programhoz egy olyan scriptet írjunk, ami lehetővé teszi a bemenetként megadott szöveg "króm effektezését". Ezen script megírásához használhatjuk a már előző feladat során látott Script-Fu-konzolt is.
        </para>

        <para>Lássuk, hogy néz ez ki (.scm kiterjesztésű) kód formájában!</para>
        <programlisting><![CDATA[
        (define (color-curve)
        (let* (
            (tomb (cons-array 8 'byte))
        )
            (aset tomb 0 0)
            (aset tomb 1 0)
            (aset tomb 2 50)
            (aset tomb 3 190)
            (aset tomb 4 110)
            (aset tomb 5 20)
            (aset tomb 6 200)
            (aset tomb 7 190)
              tomb)    
          )
          ]]></programlisting>
          <para>Definiáljuk a  "color-curve " függvényünket amivel egy tömböt töltünk fel 8 különböző értékkel. Ez a függvény még visszaköszön majd a feladat során a 9. lépésnél.</para>

          <programlisting><![CDATA[
          (define (elem x lista)

          (if (= x 1) (car lista) (elem (- x 1) ( cdr lista ) ) )

          )

          (define (text-wh text font fontsize)
          (let*
              (
                  (text-width 1)
                  (text-height 1)
              )
          
              (set! text-width (car (gimp-text-get-extents-fontname text fontsize PIXELS font)))    
              (set! text-height (elem 2  (gimp-text-get-extents-fontname text fontsize PIXELS font)))    
              
              (list text-width text-height)
              )
          )
          ]]></programlisting>

          <para>
              Ebben a részben két függvény is definiálásra kerül. Az első,  "elem " függvény egy paraméterként megadott listából szintén paraméterként megadott sorszámú elem értékét adja vissza. Ez a függvény felhasználásra is kerül a következő  "text-wh " függvény során is, amely függvénynek a visszatérési értéke egy lista melyben a font szélessége és magassága található meg.

          </para>

          <programlisting><![CDATA[
          (define (script-fu-bhax-chrome text font fontsize width height color gradient)
              (let*
              (
                  (image (car (gimp-image-new width height 0)))
                  (layer (car (gimp-layer-new image width height RGB-IMAGE "bg" 100 LAYER-MODE-NORMAL-LEGACY)))
                  (textfs)
                  (text-width (car (text-wh text font fontsize)))
                  (text-height (elem 2 (text-wh text font fontsize)))
                  (layer2)        
              )
          ]]></programlisting>

              <para>
                  Az első sorban definiálásra kerül a scriptünk, ahol az látható, hogy a script nevét szóközzel elválasztva követik a paraméterek.
              </para>
              <para>
                  Ezt követi a  "let* " függvény ami két részből áll, ezekből az elsőt tárgyaljuk ki ebben a bekezdésben. Ez az ún. "varlist" rész, itt azok a változók kerülnek deklarálásra, amelyeket a későbbiekben sokat fogunk használni. A több helyen is használt  "car " függvény a GIMP eljárások és függvények által visszaadott listájának első elemét adja vissza. Természetesen bármilyen megkapott lista első elemét is visszaadja, nem csupán a GIMP-eseket...
              </para>

          <programlisting><![CDATA[
          ;step 1
          (gimp-image-insert-layer image layer 0 0)
          (gimp-context-set-foreground '(0 0 0))
          (gimp-drawable-fill layer  FILL-FOREGROUND )
          (gimp-context-set-foreground '(255 255 255))
          ]]></programlisting>

              <para>
              Első lépésként az effektelni kívánt szöveget fehér betűszínnel fekete háttérre kell írnunk.
              </para>
              <para>A megoldáshoz a GIMP eljárásböngészőjét hívjuk segítségül, ahol a keresőbe bepötyögve a megfelelő függvény/eljárás nevét, minden információt megkapunk róla.</para>
              <para>A  "gimp-image-insert-layer " egy új réteget ad hozzá képünkhoz, első paramétere a kép maga, második a réteg, harmadik a szülő-réteg, ami jelen esetünkben nincs (ezért 0), az utolsó paraméter a pozíciója a rétegnek, ami jelen esetben 0, hiszen a legfelső rétegnek szeretnénk.
              </para>
              <para>A  "gimp-context-set-foreground " eljárással az előtérszínt RGB(0 0 0)-ra, vagyis feketére állítjuk. A  "gimp-drawable-fill layer " eljárássalrétegünket kitöltjük az előtérszínnel. Újra a  "...set-foreground " eljárást használjuk, az előtérszínt most fehérre állítjuk.</para> 

          <programlisting><![CDATA[
          (set! textfs (car (gimp-text-layer-new image text font fontsize PIXELS)))
          (gimp-image-insert-layer image textfs 0 0)   
          (gimp-layer-set-offsets textfs (- (/ width 2) (/ text-width 2)) (- (/ height 2) (/ text-height 2)))
            
          (set! layer (car(gimp-image-merge-down image textfs CLIP-TO-BOTTOM-LAYER)))     
          ]]></programlisting>

              <para>
                  A  "set! "-tel a "gimp-text-layer-new " függvény által a megfelelő paraméterekkel elkészített, majd visszaadott réteget beállítjuk  "textfs " névre. Ezt a réteget a következő sorban az  "..image-insert-layer " eljárással beszúrjuk.
              </para>
              <para>
                  A  "gimp-layer-set-offsets " eljárással a rétegünket középre pozícionáljuk. Az utolsó sorban a  "gimp-image-merge-down " függvénnyel lefelé haladva összefésüljük a rétegeinket és ezt a  "layer " változóban tároljuk.
              </para>

              <para>
                  Az első lépés után ez a képünk:
              </para>


              <para>
                  <emphasis role = "strong">A második lépés:</emphasis> Gauss-elmosás alkalmazása
              </para>
          <programlisting><![CDATA[
          (plug-in-gauss-iir RUN-INTERACTIVE image layer 15 TRUE TRUE)
          ]]></programlisting>
          <para>
                  Az eljárás paraméterei a következők: futási mód (esetünkben ez RUN-INTERACTIVE), a kép maga, "rajzolható input"(nekünk a réteg), az elmosódás pixelben mért sugara, elmosódás vízszintesen, elmosódás függőlegesen.
              </para>

              <para>
                  A lépés után ez a képünk:
              </para>



              <para>
                  <emphasis role = "strong">A harmadik lépés:</emphasis> játék a színszintekkel
              </para>

          <programlisting><![CDATA[
          (gimp-drawable-levels layer HISTOGRAM-VALUE .11 .42 TRUE 1 0 1 TRUE)
          ]]></programlisting>
              <para>Az első paraméter, hogy min végezze el a műveletet a függvény, nekünk természetesen a rétegünkön kell majd, hogy elvégezve legyen. Minden további paraméter az egyes színértékekkel kapcsolatos, az Eljárásböngészőből kikeresgélhetőek.  </para>

              <para>
                  A lépéssel a képünk:
              </para>


              <para>
                  <emphasis role = "strong">A negyedik lépés:</emphasis> Gauss-elmosás, újra
              </para>
          <programlisting><![CDATA[
          (plug-in-gauss-iir RUN-INTERACTIVE image layer 2 TRUE TRUE)
          ]]></programlisting>
          <para>A paraméterek megegyeznek a nemrég nézett Gauss-elmosást létrehozó eljáráséval, egyedül az elmosás sugara kisebb most, mint az előbb volt, így ez most egy enyhébb elmosást eredményez, szinte nem is látható a különbség az előző képhez képest:</para> 


              <para>
                  <emphasis role = "strong">Az ötödik lépés:</emphasis> A fekete rész szín szerinti kijelölése majd a kijelölés invertálása
              </para>
          <programlisting><![CDATA[
          (gimp-image-select-color image CHANNEL-OP-REPLACE layer '(0 0 0))
          (gimp-selection-invert image)
          ]]></programlisting>

          <para>
              A  "gimp-image-select-color " eljárással történik a kijelölés. Paraméterei: melyik képen kerül majd alkalmazásra, a kijelöléshez használatos művelet, "rajzolható input" és a kijelölendő szín.
          </para>
          <para>A  "gimp-selection-invert " pedig az egyetlen paraméterként kapott képen megfordítja a kijelölést.</para>


          <para>
                  <emphasis role = "strong">A hatodik lépés:</emphasis> "Lebegő átlátszó kijelölés létrehozása"
              </para>
          <programlisting><![CDATA[
          (set! layer2 (car (gimp-layer-new image width height RGB-IMAGE "2" 100 LAYER-MODE-NORMAL-LEGACY)))
          (gimp-image-insert-layer image layer2 0 0)
          ]]></programlisting>

          <para>Az első sorban a  "set! "-tel  "layer2-t " egy új rétegként állítjuk be, mely réteget a  "gimp-layer-new " függvény állított elő a képen látható paraméterekkel. Ezek közül a 6. a legérdekesebb ami nem más, mint az opacitás (áttetszőség) amit 100-ra állítottunk be. A következő réteget beillesztjük a már előzőek során is látott  "gimp-image-insert-layer " eljárással.</para>


          <para>
                  <emphasis role = "strong">A hetedik lépés:</emphasis> "Az áttetszősség kitöltése átmenettel
              </para>
          <programlisting><![CDATA[
          (gimp-context-set-gradient gradient) 
          (gimp-edit-blend layer2 BLEND-CUSTOM LAYER-MODE-NORMAL-LEGACY GRADIENT-LINEAR 100 0 REPEAT-NONE 
              FALSE TRUE 5 .1 TRUE width (/ height 3) width  (- height (/ height 3)))
          ]]></programlisting>

          <para>Az első eljárás beállítja az elsődleges átmenetet, a  "gimp-edit-blend " eljárás pedig egy kezdő- és végpont között egy "keverést" hoz létre a paraméterek segítségével, melyekről bővebben az Eljárásböngészőben lehet olvasni. </para>

          <para>Így állunk jelenleg:</para>
          <para>
                  <emphasis role = "strong">A nyolcadik lépés:</emphasis> Buckaleképezés alkalmazása
              </para>

          <programlisting><![CDATA[
          (plug-in-bump-map RUN-NONINTERACTIVE image layer2 layer 120 25 7 5 5 0 0 TRUE FALSE 2)
          ]]></programlisting>
          <para>A  "plug-in-bump-map "-pel buckaleképezést hozunk létre a layer2-n, bemenetként felhasználva másik rétegünket.</para>



          <para>
                  <emphasis role = "strong">A kilencedik lépés:</emphasis> Színgörbékkel való játék
              </para>

          <programlisting><![CDATA[
          (gimp-curves-spline layer2 HISTOGRAM-VALUE 8 (color-curve))
          ]]></programlisting>
          <para>A fémesebb hatás érdekében  "gimp-curves-spline "-nal ügyeskedünk még és voilá, kész is vagyunk:</para>

          
                
          <programlisting><![CDATA[
              (script-fu-register "script-fu-bhax-chrome"
                  "Chrome3"
                  "Creates a chrome effect on a given text."
                  "Norbert Bátfai"
                  "Copyright 2019, Norbert Bátfai"
                  "January 19, 2019"
                  ""
                  SF-STRING       "Text"      "Bátf41 Haxor"
                  SF-FONT         "Font"      "Sans"
                  SF-ADJUSTMENT   "Font size" '(100 1 1000 1 10 0 1)
                  SF-VALUE        "Width"     "1000"
                  SF-VALUE        "Height"    "1000"
                  SF-COLOR        "Color"     '(255 0 0)
                  SF-GRADIENT     "Gradient"  "Crown molding"    
              )
              (script-fu-menu-register "script-fu-bhax-chrome" 
                  "<Image>/File/Create/BHAX"
              )
          ]]></programlisting>
              <para>
                  A scriptet ha nem a script-konzolon keresztül szeretnénk beadni, hanem inkludálni szeretnénk, hogy a GIMPen belül könnyebben használható legyen, függvényt kell használnunk hozzá. Ezt teszi a  "script-fu-register " függvény, amely definiálása során alapértelmezett értékeket is megadunk.
              </para>
              <para>
                  A kódunk zárásaként megírjuk az ún. "Menübe regisztráló függvényt". Ahogy az elnevezés is sugallja, ezen függvény hatására tudjuk majd kiválasztani grafikusan is, a menüből a scriptünket.
              </para> 
          
    </section>

     
    <section>
        <title> </title>
        <para>        </para>
        <para>        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href=""> </link>               
        </para>
        <para>         </para>
    </section>  

    <section>
        <title> </title>
        <para>        </para>
        <para>        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="  "> </link>               
        </para>
        <para>         </para>
    </section>  

    <section>
        <title> </title>
        <para>        </para>
        <para>        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href="  "> </link>               
        </para>
        <para>         </para>
    </section>  
        
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                
