<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Helló, Lauda!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>

   <section>
        <title>Port scan</title>        
        <para>
            Mutassunk rá ebben a port szkennelő forrásban a kivételkezelés szerepére!
            <link xlink:href="https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#id527287">https://www.tankonyvtar.hu/hu/tartalom/tkt/javat-tanitok-javat/ch01.html#id527287</link>                 
        </para>
         <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href=" https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hallo%2C%20Lauda!/PortScan ">https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hallo%2C%20Lauda!/PortScan </link>               
        </para>>
        <para>
           A kivételkezelés a szerepe, hogy a program futtatása során hiba esetén megszakítja a programot, majd kidob egy hibaüzenetet. Ha egy metódus eldob egy kivételt, a futtató 
           környezetmegpróbál a kezelésére találni valamit. 3 blokkból állhat: <![CDATA[try, catch]]> és <![CDATA[finally]]> blokkokból. A <![CDATA[try]]> a kivételkezelő első lépésének eszköze. Ide kerül 
           az a kódcsipet, ami hibát dobhat a program futtatása során. A <![CDATA[catch]]> blokkba kerül a hibaüzenet kiíratása, a <![CDATA[finally]]> blokk pedig rendet tesz a programban, tehát például bezárja a 
           nem használt fájlokat, amikre nem lesz már szükségünk. Most pedig nézzük meg a feladatban szereplő kódcsipetet:
        </para>
        <programlisting language="java"><![CDATA[ 
public class KapuSzkenner {
    
    public static void main(String[] args) {
        
        for(int i=0; i<1024; ++i)
            
            try {
                
                java.net.Socket socket = new java.net.Socket(args[0], i);
                
                System.out.println(i + " figyeli");
                
                socket.close();
                
            } catch (Exception e) {
                
                System.out.println(i + " nem figyeli");
                
            }
    } 
}
            ]]>
        </programlisting>
        <para>
            Ez a program annyit csinál, hogy minden 1024 alatti számú gép TCP kapuival megpróbál kapcsolatot létrehozni. Minden egyes kapcsolaton végigmegy és egyesével írja ki, 
            hogy sikerült-e vagy sem. Siker esetén például kiíratjuk, hogy az adott számút figyeli, majd bezárjuk a kapcsolatot, azonban ha nem sikerül a kapcsolat, átlépünk a catch blokkba, 
            ahol azt íratjuk ki, hogy hanyas számú portot nem figyeli a program. 
        </para>
    </section>

        


     <section>
        <title>Android Játék</title>        
        <para>
            Írjunk egy egyszerű Androidos „játékot”! Építkezzünk például a 2. hét „Helló, Android!” feladatára!                
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href=" https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hallo%2C%20Lauda!/Android "> https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hallo%2C%20Lauda!/Android </link>               
        </para>
        <para>
            Ebben a feladatban egy Tic Tac Toe nevű játékot fogunk felépíteni, amely egy olyan kétszemélyes stratégiai játék, ahol egy 3x3 mezőből álló 
            táblára "X" vagy "O" jeleket teszünk. Az nyer, akinek sikerül egy vonalban 3 jelet elhelyeznie, vízszintes, függőleges vagy átlós irányba. 
        </para>
        <para>
            Mivel ez egy Androidos játk lesz, ezért célszerű letölteni az Android Studio-t. Kezdésként hozzunk létre egy új prpjektet, aminek adjunk egy nevet. 
            Én azAndroid 4.4-es verziót választottam ki, mivel úgy tűnik jelenleg ezzel a verzióban létrehozott appok az eszközök több, mint 90%-ában el fog futni. 
            Ezután az "Empty Activity"-t kell majd kiválasztanunk. Egy kis idő elteltével az azblakon 2 fület fogunk látni: <filename>activity_main.xml</filename> és a 
            <filename>MainActivity.java</filename>. Ezeket fogjuk majd szerkesztgetni. Először az alkalmazásunk külsejét fogjuk kódolni, amit az <filename>activity_main.xml</filename> fájlban 
            tehetünk meg:
        </para>
        <programlisting language="java"><![CDATA[ 
...
    <RelativeLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="wrap_content">
        <TextView
            android:id="@+id/text_view_p1"
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:text="Player 1: 0"
            android:textSize="30sp"
            android:freezesText="true"/>
        <TextView
            android:id="@+id/text_view_p2"
            android:layout_width="match_parent"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:layout_below="@+id/text_view_p1"
            android:text="Player 2: 0"
            android:textSize="30sp"
            android:freezesText="true"/>
        <Button
            android:id="@+id/button_reset"
            android:layout_width="wrap_content"
            android:layout_height="wrap_content"
            android:layout_alignParentEnd="true"
            android:layout_centerVertical="true"
            android:layout_marginEnd="33dp"
            android:text="reset" />
    </RelativeLayout>
...
            ]]>
        </programlisting>
        <para>
           A fenti kódcsipetben a "Player 1: 0" és a "Player 2: 0" szövegeket fogjuk megjeleníteni, továbbá lesz egy reset gombunk is. Az egyes elemek szélességét és magasságát a <![CDATA[android:layout_width]]> és a 
           <![CDATA[android:layout_height]]> segítségével tehetünk meg. Például a szövegünk, ami a <![CDATA[TextView]]> tag-ekben találhatóak, a szélessége meg fog egyezni az eszközünk méretével (<![CDATA[match_parent]]>) 
           és a magasság pedig automatikus lesz (<![CDATA[wrap_content]]>). Mivel megadtunk egy szövegméretet is, ezért ezzel megegyező lesz a magasságunk: <![CDATA[android:textSize="30sp"]]>. 
        </para>
        <programlisting language="java"><![CDATA[ 
...
    <LinearLayout
        android:layout_width="match_parent"
        android:layout_height="0dp"
        android:layout_weight="1">
        <Button
            android:id="@+id/button_00"
            android:layout_width="0dp"
            android:layout_height="match_parent"
            android:layout_weight="1"
            android:textSize="60sp"
            android:freezesText="true"/>
        <Button
            android:id="@+id/button_01"
            android:layout_width="0dp"
            android:layout_height="match_parent"
            android:layout_weight="1"
            android:textSize="60sp"
            android:freezesText="true"/>
        <Button
            android:id="@+id/button_02"
            android:layout_width="0dp"
            android:layout_height="match_parent"
            android:layout_weight="1"
            android:textSize="60sp"
            android:freezesText="true"/>
    </LinearLayout>
...
            ]]>
        </programlisting>
        <para>
            <![CDATA[LinearLayout]]> tag-ben adjuk meg a mezőnket. Mivel 3x3-as mátrixot csinálunk, ezért a fájlban három <![CDATA[LinearLayout]]>-ot fogunk létrehozni, amikben 3-3 <![CDATA[Button]]> lesz. 
            Az első <![CDATA[LinearLayout]]> egy sorból és 3 darab teljes magasságú oszlopkból fog állni. Ha hozzáadunk még egy ilyen <![CDATA[LinearLayout]]>-ot, akkor viszont már 2 sor és 3 oszlop lesz látható és így tovább. 
            Ezekez a gombokhoz megadunk egy id-t is, például az eső gombunk id-je: <![CDATA[android:id="@+id/button_00"]]>. Értelemszerűen a következő gombunk <![CDATA[button_01]]> lesz és ügyeljünk rá, hogy ne legyen megegyező 
            azaonosítójuk az egyes gomboknak. 
        </para>
        <para>
            A kinézettel kapcsolatbannem lesz szükség más módosításra, így nézzük a <filename>MainActivity.java</filename> fáljt: 
        </para>
        <programlisting language="java"><![CDATA[ 
...
public class MainActivity extends AppCompatActivity implements View.OnClickListener {
    private Button[][] buttons = new Button[3][3];
    private boolean player1Turn = true;
    private int roundCount;
    private int player1Points;
    private int player2Points;
    private TextView textViewPlayer1;
    private TextView textViewPlayer2;
    @Override
    protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        setContentView(R.layout.activity_main);
        textViewPlayer1 = findViewById(R.id.text_view_p1);
        textViewPlayer2 = findViewById(R.id.text_view_p2);
        for (int i = 0; i < 3; i++)
            for (int j = 0; j < 3; j++) {
                String buttonID = "button_" + i + j;
                int resID = getResources().getIdentifier(buttonID, "id", getPackageName());
                buttons[i][j] = findViewById(resID);
                buttons[i][j].setOnClickListener(this);
            }
        Button buttonReset = findViewById(R.id.button_reset);
        buttonReset.setOnClickListener(new View.OnClickListener() {
            @Override
            public void onClick(View v) {
                resetGame();
            }
        });
    }
...
            ]]>
        </programlisting>
        <para>
            A fenti kódcsipentben az látható, hogy van egy buttons nevű 2 dimenziós tömbünk. A <![CDATA[textViewPlayer1]]> változóban tároljuk el az egyes gombok aktuális id-jét, amit a <![CDATA[findViewById()]]> 
            függvénnyel kereshetünk meg. Tehát az .xml fájlban android:id" által megadott azonosítók kerülnek ide. Ezután 2 darab for ciklussal végigzongorázunk 0-tól 3-ig, majd ebből kreálunk egy azonosítót, 
            amit a "buttonID" változóban tároljuk el. A <![CDATA[button[i][j].setOnClickListener()]]> fogja majd figyelni, ha az egyik gombra ráklikkelünk, ehhez szükségünk lesz a <![CDATA[View.OnClickListener]]> 
            implementálására, amit a fő osztályunk címében adtunk meg. 
        </para>
        <para>
            A <![CDATA[buttonReset]]> értelemszerűen a reset gombot fogja majd figyelni, amire ha ráklikkelünk, meg fogja hívni a resetGame() függvényt, amit majd később adnunk meg.
        </para>
        <programlisting language="java"><![CDATA[ 
...
    @Override
    public void onClick(View v) {
        if(!((Button) v).getText().toString().equals("")) {
           return;
        }
        if (player1Turn) {
            ((Button)v).setText("X");
        } else {
            ((Button) v).setText("O");
        }
        roundCount++;
        if(checkForWin()) {
            if (player1Turn) {
                player1Wins();
            } else {
                player2Wins();
            }
        } else if (roundCount == 9) {
            draw();
        } else {
            player1Turn = !player1Turn;
        }
    }    
...
            ]]>
        </programlisting>
        <para>
            Ez a kódcsipet fogja rajzolni az X és O jeleket. Az <![CDATA[onClick(View v)]]> paraméteres függvény azt vizsgálja, hogy épp melyik ráklikkelt gombról van szó. 
            Először megvizsgáljuk, hogy nem üres elemről van szó,tehát nincs X vagy O betűvel bejelölve. Ha ez teljesül, akkor return lesz. 
            Ezután jön az első if elágazás, ahol azt vizsgáljuk meg, hogy az első játékos kezd-e?, azaz azt, hogy a player1Turn értéke true. Ha igen, teszünk egy X-et a klikkelt gombra, ellenkező 
            esetben O lesz, majd a roundCount értékét eggyel megnöveljük. A második if elágazásnál a fejlécben a <![CDATA[checkForWin()]]> függvény paraméter értékét várja és azt vizsgáljuk, hogy melyik játékos nyert, illetve ha betelt az összes gomb, azaz a roundCount értéke egyenlő 
            9-cel, akkor meghívódik a draw() függvény, mely kitölri az összes X-et és O-t. Annak megvizsgálása, hogy egy sorban ugyanoolyan jel van-e a <![CDATA[checkForWinb()]]> függvényben történik: 
        </para>
        <programlisting language="java"><![CDATA[ 
...
    private boolean checkForWin() {
        String[][] field = new String[3][3];
        for (int i = 0; i < 3; i++) {
            for (int j = 0; j < 3; j++) {
                field[i][j] = buttons[i][j].getText().toString();
            }
        }
        for (int i = 0; i < 3; i++) {
            if (field[i][0].equals(field[i][1])
                    && field[i][0].equals(field[i][2])
                    && !field[i][0].equals("")) {
                return true;
            }
        }
        for (int i = 0; i < 3; i++) {
            if (field[0][i].equals(field[1][i])
                    && field[0][i].equals(field[2][i])
                    && !field[0][i].equals("")) {
                return true;
            }
        }
        if (field[0][0].equals(field[1][1])
                && field[0][0].equals(field[2][2])
                && !field[0][0].equals("")) {
            return true;
        }
        if (field[0][2].equals(field[1][1])
                && field[0][2].equals(field[2][0])
                && !field[0][2].equals("")) {
            return true;
        }
        return false;
    }
...
            ]]>
        </programlisting>
        <para>
            Az első for ciklusban a field tömbbe tároljuk ael az aktuális gombot, majd a második for ciklusban megvizsgáljuk, hogy egy sorban van-e 3 azonos jel, ha van, akkor true értékkel tér vissza. 
            A harmadik for ciklusban függőlegesen vizsgáljuk meg az elemeket, a negyedikben pedig átlósan még pedig úgy, hogy a bal felső sarkból indulunk ki egészen jobb alsó sarokig. Az ötödik for ciklus a negyedik 
            tükörképe, azaz a jobb felsőtől a bal alsóig nézzük meg, hogy van e 3 ugyanolyan elem. Ha egyik for ciklus sem teljesül, akkor false értékkel térünk vissza.
        </para>
        <programlisting language="java"><![CDATA[ 
...
    private void player1Wins() {
        player1Points++;
        Toast.makeText(this, "Player 1 wins!", Toast.LENGTH_SHORT).show();
        updatePointsText();
        resetBoard();
    }
    private void player2Wins() {
        player2Points++;
        Toast.makeText(this, "Player 2 wins!", Toast.LENGTH_SHORT).show();
        updatePointsText();
        resetBoard();
    }
    private void draw() {
        Toast.makeText(this, "Draw!", Toast.LENGTH_SHORT).show();
        resetBoard();
    }
    private void updatePointsText() {
        textViewPlayer1.setText("Player 1: " + player1Points);
        textViewPlayer2.setText("Player 2: " + player2Points);
    }
    private void resetBoard() {
        for (int i = 0; i < 3; i++) {
            for (int j = 0; j < 3; j++) {
                buttons[i][j].setText("");
            }
        }
        roundCount = 0;
        player1Turn = true;
    }
    private void resetGame() {
        player1Points = 0;
        player2Points =0;
        updatePointsText();
        resetBoard();
    }
...
            ]]>
        </programlisting>
        <para>
            A fenti kódcsipet nem bonyolult, csupán csak kiíratjuk, hogy melyik játékos nyert, illetve ha már nincs szabad gomb, akkor kiíratjuk, hogy "Draw!", majd újra üresek lesznek a gombok. 
            Itt a <![CDATA[resetGame()]]> függvény kapcsolódik a reset gombhoz, ami a tábla mellett az eredményeket is lenullázza. A felugró, majd automatikusan eltűnő ablakokat a Toast függvénnyel hívhatjuk elő. 
            Lényegében a programunk már működőképes, tehát tudunk vele játszani, azonban ha elforgatjuk a mobilunkat fekvő módba állítva a képernyőt, akkor olyan probléma figyelhető meg, hogy az adataink lenullázódtak. 
            Ennek megoldására a az <![CDATA[onSaveInstanceState()]]> metódust kell előhívnunk. Ide mentjük majd el az activity állapotunkat egy Bundle-ban, majd a programunk elején található <![CDATA[onCreate()]]> metódusban 
            állítjuk vissza a Bundle-ból kinyert adatokat.
        </para>
        <programlisting language="java"><![CDATA[ 
    @Override
    protected void onSaveInstanceState(Bundle outState) {
        super.onSaveInstanceState(outState);
        outState.putInt("roundCount", roundCount);
        outState.putInt("player1Points", player1Points);
        outState.putInt("player2Points", player2Points);
        outState.putBoolean("player1Turn", player1Turn);
    }
    @Override
    protected void onRestoreInstanceState(Bundle savedInstanceState) {
        super.onRestoreInstanceState(savedInstanceState);
        roundCount = savedInstanceState.getInt("roundCount");
        player1Points = savedInstanceState.getInt("player1Points");
        player2Points = savedInstanceState.getInt("player2Points");
        player1Turn = savedInstanceState.getBoolean("player1");
    }
            ]]>
        </programlisting>
        <figure>
            <title>Tic Tac Toe</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/8_2.png" width="35%" format="PNG"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>   
        </figure>
    </section>

    <section>
        <title>Junit teszt</title>        
        <para>
            Megoldás forrása:  <link xlink:href=" https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hallo%2C%20Lauda!/junit "> https://github.com/grestemayster/prog2/tree/master/Hallo%2C%20Lauda!/junit</link>               
        </para>
        <para>
            A <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2011/03/05/labormeres_otthon_avagy_hogyan_dolgozok_fel_egy_pedat">progprater</link>
            poszt kézzel számított mélységét és szórását dolgozd be egy Junit tesztbe (sztenderd védési feladat
            volt korábban).    
        </para>
        <para>
            A Junit egy egységteszt keretrendszer Java nyelvhez. Ezzel kódot tesztelő osztályokat írhatunk és futtatásával leellenőrízhetjük, hogy a programunk működése 
            a várt módon hajtódik-e végre. Ehhez előbb létre kell hoznunk egy új projektet az Eclipse szerkesztőben, majd a néhány fejezettel ezelőtti LZWBinFa.java 
            programunkat kell bemásolni. Ha ezzel megvagyunk, akkor létrehozhatunk egy JUnit tesztelőt úgy, hogy a projektunk gyökérkönyvtárra a jobb egérrel klikkelünk, 
            majd "new > JUnit Test Case" menüpontot válasszuk ki. Egy osztálynév megadása után klikkeljünk a finishre, majd gépekjük be a következő kódot:
        </para>
        <programlisting language="java"><![CDATA[ 
package Binfa;
import static org.junit.jupiter.api.Assertions.*;
import org.junit.jupiter.api.Test;
class LZWtest {
	LZWBinFa testBinfa = new LZWBinFa();
    
    @Test
    public void testOperator() {
    	String input = "01111001001001000111";    
        
    	for(char b: input.toCharArray()){
            testBinfa.operator(b);
        }
        
        assertEquals(4, testBinfa.getMelyseg());
        assertEquals(2.75, testBinfa.getAtlag(), 0.001);
        assertEquals(0.957427, testBinfa.getSzoras(), 0.000001);	
    }
}
            ]]>
        </programlisting>
        <para>
           Ebből nekünk a "@Test" az ami újdonság. Ezzel jelezzük a programunk számára, hogy tesztelő függvény következik. 
           Megadunk egy input-ot, jelen esetben a feladatban található számsort, amit <![CDATA[toCharArray()]]> segítségével egyenként egy tömbbe esszük az egyeseket és a nullákat. 
           Ezután elvégzi a számításokat az LWWBinFa.java programunkban ismert módon. Végül a kapott eredményeket az <![CDATA[assertEquals()]]> függvénnyel ellenőrízzük le. Ennek elsőparamétere 
           a számunkra várt eredmény, második paramétere a kapott eredmény és végül a harmadik paraméterként azt kell megadni, hogy lehet-e deltányi eltérés. 
        </para>
        <para>
            Ha ezzel megvagyunk, akkor elindíthatjuk a tesztelő programunkat úgy, hogy a jobb egérrel a következő menüpontokra klikkelünk: <![CDATA[Debug as > JUnit Test]]>. Ha zöld csík jelenik meg, akkor 
            mindent jól csináltunk és azt az eredményt kaptuk, amit kézzel is kiszámoltunk:  
        </para>
        <figure>
            <title>JUnit teszt</title>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                    <imagedata fileref="images/8_1.png" width="80%" format="PNG"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>   
        </figure>
    </section> 
        


   <section>
		<title>
		EPAM: Kivételkezelés
		</title>
        <para>
			Ha az input float, akkor egy ChildException-t dob, amit az első catch elkap, hisz a
             ChildException mindig a ChildException egy instance-ja lesz. Azért nem kapja 
             el a parent-exceptiont,
              mert a catch block kidob a finally részig egészen, így a parentet nem tudjuk elkapni.
		</para>

        <para>
			Ha az input string akkor egy ParentExceptiont fog dobni, amit nem más mint a
            második catch fog elkapni, 
            mert a szülő osztály nem instance-ja a child osztálynak, bár ez fordítva igaz,
             de a a cath-ágak sorrendje miatt ez irreleváns itt.
		</para>

		<para>
			Ha az Input NULL, akkor csak egy generikus "Runtime Exceptiont" dob, 
            mert az a parent osztája mind a Parent és Child exceptionoknak,
             azért ugye az instanceof false-t returnöl, így csak a legutolsó catch kapja el.
		</para>
		
		
	</section>
 
        
            
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                     
</chapter>                